\documentclass[a4paper]{scrartcl}

\usepackage{../retting/retting}

\begin{document}

\section*{Begrunnelse 10008}

Totalt antall poeng er 21,5, altså 71,67\%. Dette er en klar C, både ved å referere til totalt antall poeng, og fra et kvalitativt synspunkt.
 
Kandidaten mistet flere poeng i Oppgave 1. Ett og et kvart poeng ble trukket fra for 1 c) fordi kandidatens argument mangler. Antakelsen at $u_{m+3} = u_{m}$ har ikke blitt brukt, og kandidaten viste ikke hvorfor $u_{m+1} \equiv u_{m+2} + u_{m+3} \pmod{2}$. Kjernen i denne oppgaven var å begrunne hvorfor denne kongruensen stemmer ved å benytte én eller flere antakelser, og det er derfor at flere poeng ikke kunne gis. Begynnelsen på kandidatens argument, hvor kandidaten sjekker om utsagnet er sant når $n=2$, er også ikke uttrykket helt riktig.  

Ingen poeng kunne gis for 1 d) fordi kandidatens argument ikke stemmer:  at $a \pmod b \pmod{2}$ fører ikke nødvendigvis til at at $u_{a} \equiv u_{b} \pmod{2}$ (la for eksempel $a$ være $3$ og $b$ være $1$. 

Kandidaten mistet også flere poeng i Oppgave 2. Kandidatens svar på 2 a) har flere mangler. Kandidaten har ikke benyttet den riktige metoden for å løse de første to kongruensene, og har derfor har ikke kommet fram til en riktig løsning: kandidaten burde har sett på $17 \cdot 3 + 4 \cdot 9$ på slutten av argumentet sitt. Samme problem påvirket kandidatens argument for å løse de andre to kongruensene. I tillegg har kandidaten ikke forklart hvordan ligningen $1=(-1) \cdot 68 + 3 \cdot 23$ kan brukes for å løse de to kongruensene.
   
Kandidaten mistet også ett poeng i Oppgave 2 b): at $\sfd{15,6} = 1$ fører {\em ikke} nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall som oppfyller de to kongruensene.

Tre kvartpoeng ble trukket fra i 4 b). Kandidaten brukte en av reglene for å regne ut Legendresymboler feil: siden $15$ ikke er et primtall, vet vi ikke at $\lgdsym{15,43} = - \lgdsym{43,15}$. Dermed ble ikke $\lgdsym{43,43789}$ regnet ut riktig.   

I Oppgave 6 b) ble 1.25 poeng trukket fra. Kandidatens argument både i tilfellet $p_{i} \equiv 0 \pmod{3}$ og i tilfellet $p_{i} \equiv 1 \pmod{3}$ for alle $1 \leq i \leq t$ er galt, og viser en misforståelse av hvordan man gjennomfører denne typen argument. Det er også ikke helt klart at kandidaten har forstått hvorfor $p_{i} \mid q$: det er ikke relevant (og faktisk følger det ikke fra kandidatens argument at det er sant) at $q_{i} \equiv 2 \pmod{3}$.   

Ingen poeng kunne gis for 6 c): kandidaten misforsto oppgaven. 

Noen kvartpoeng til ble trukket fra her og der.  

Minst én, kanskje to, av Oppave 1 c), 2 a), eller 4 b) måtte har blitt besvart riktig for å fortjene en B. 

\end{document}


